﻿============================================================
Gamepad（JoyStick)で反応を取得するためのソフトとその設定について
============================================================

joyCheck.m は、複数のゲームパッドを同時に使用する実験のためのMATLAB関数。
以下は、この関数の使い方や設定について説明。



<必要なもの>    ＊は必須

＊ゲームパッド　（注1）
＊Windows　(以下のソフトが動けばなんでも問題ないと思う。）
＊MATLAB　R2017b 以降　（それ以前は未確認）
＊Psychtoolbox 3.1.14 以降　（それ以前は未確認）　http://psychtoolbox.org/
・JoyToKey　5.9　以降　（それ以前は未確認）　https://joytokey.net/ja/
    JoyToKeyフォルダの中身 (Ver.5.9) 
        ・AppLink.dat       アプリケーションとの関連付け設定ファイル（必要に応じて編集するやつ）
        ・Changes.txt       変更履歴
        ・Default.cfg       筆者が作成した設定ファイル（必要に応じて編集するやつ）
        ＊JoyToKey.exe      実行ファイル。ゲームパッドからの入力をキーボード入力に変換するソフト
        ＊JoyToKey.ini      起動時に読み込む設定ファイル（必要に応じて編集するやつ）
        ・JoyToKey.log      ログファイル
        ＊MATLAB-expt.cfg   筆者が作成した設定ファイル（必要に応じて編集するやつ）
        ・Readme.txt        JoyToKeyの説明
        ＊VistaAPI.dll      実行に必要なファイル
＊joyCheck.m            PTBのKbCheck関数のように、ゲームパッドからの入力を取得する関数
・joyExample.m          joyCheck関数やjoyName関数の使い方
・joyName.m             PTBのKbName関数のように、joyCodeからボタンの名前などを返す関数
・keyCode.xlsx          PTBのKbCheck関数が返すkeyCodeとゲームパッドのボタンの対応表
・myJoyCheck.m          PTBでよく使うmyKeyCheck関数のように、押されたままになっているボタン名を返す関数
・README.txt            このテキストファイル
・WaitForJoy.m          ゲームパッドから特定のキーの入力を待つ関数


注1
想定しているのは、研究室にある Logicool 社製の Wireless Gamepad F710 という製品のうち、電池カバーを開けたところに手書きのナンバリングが「GP-01」という風に書いてあるもの。ナンバリングしているゲームパッドは「GP-01」～「GP-04」までの計4台のみ。



<基本的な使い方>
・JoyToKeyを起動し、ゲームパッドを番号の小さいものから順に接続する。検出されるまで1分ほどかかる場合もあるが待つ。
・この時、毎回必ず、使用したい全てのゲームパッドを触って、ナンバリングとゲームパッド番号が正しくバインドされていることを確認する。
    例えば、「GP-0#」なら「Joystick#」タブがハイライトされることを確認する。「Options」タブの「設定」>「デバイスごとの詳細設定」>「このデバイスが接続されたときに優先的に割り当てるJoystick番号を指定」で設定しているにもかかわらず、機種が同じという理由で正しくバインドされないことが起こりうる。ただし、このバインディングは、USBを抜いたりPCを再起動しない限り勝手に変わることはない。
・MATLABを起動し、検索パスに「joyCheck.m」のあるフォルダを追加しておく。
・実行したいMATLABコードの、ゲームパッド入力を取得したい部分で、例えば、
         response = joyCheck([1,2,3,4]);

    ・入力引数「respVec」は、返り値「response」の7要素のうち返す必要のあるものの番号を入れた配列。
    ・返り値「response」は、7つの要素からなる構造体配列で、1～4つ目はGP-01～GP-04、5つ目は接続しているゲームパッドからの入力の和集合データ、6つ目は接続しているゲームパッドからの入力の積集合データ、そして7つ目はキーボードからの入力データ。
    ・それぞれの要素にはいくつかのフィールドが存在し、以下のようにアクセスする。
            response(1).name        # 'GP-01'が返る。
            response(4).isDown      # 1か0が返る。
            response(3).joyCode     # 1x12 の配列が返る。
        詳細は、「joyCheck.m」のコメントや「joyExample.m」を参照のこと。

・押されたボタン名を取得したい場合
        result = joyName(response);
    ・返り値「result」は7行のcell行列で、1～4行はGP-01～GP-04、5行目は接続しているゲームパッドからの入力の和集合データ、6行目は接続しているゲームパッドからの入力の積集合データ、7行目はキーボードの入力に対応した、ボタン名の文字列が並んでいる。
        result = joyName(response(3).joyCode);
    というような使い方もある。



<いろんな使用方法>
Case 1 :　同じゲームパッドを使用して、別のPCで実験する場合
Case 2 :　ゲームパッドを別のものに変えたい場合
Case 3 :　ゲームパッドもPCも新しい場合

Case 1 : 同じゲームパッドを使用して、別のPCで実験する場合
・Windowsで、MATLABとPsychtoolboxが使える状態にする。
・JoyToKeyをダウンロードするか、このテキストファイルのあるディレクトリのJoyToKeyフォルダをコピーして、PCの任意のディレクトリに置く。
・JoyToKeyをダウンロードした場合は、「JoyToKey.ini」「MATLAB-expt.cfg」「Default.cfg」を「JoyToKey.exe」のあるディレクトリに置く。
・JoyToKeyを起動する。
・ゲームパッドをPCに接続する。（できれば、GP-01から1つずつ順に接続。しかも背面のスイッチ(D/X)がXになっていることを確認した上で。）
・「Options」タブの「ジョイスティック: #本検出」が接続しているゲームパッドの数と一致することを確かめ、適当にゲームパッドを触ってみて、「Joystick#」タブが色付くことを確認する。
・「Options」タブの「設定」>「デバイスごとの詳細設定」を開き、「設定するデバイスを選択」で、（接続）となっているゲームパッドを選択後、ゲームパッドを触って下の「十字スティック軸の割り当て設定」のパラメータが動くことを確かめたら、「このデバイスが接続されたときに優先的に割り当てるJoystick番号を指定」で、GP-01なら「Joystick1」を選択する。
・GP-02以降も同様に上の3項目をする。
・このボタン変換設定をMATLABのみで使用し、MATLAB以外のアプリケーションを使用しているときは入力を無効化するために、「設定」=>「アプリケーションとの関連付け」で簡単に設定してある。ここでデフォルト設定が、「Default.cfg」になっており、MATLAB起動中のみ「MATLAB-expt.cfg」の設定が反映されるようになっている。ただ、MATLABのパスがPCによって異なる可能性があるため、別のPCに移す場合は移動先のPCのMATLABパスに合わせる必要がある。
「設定」=>「アプリケーションとの関連付け」を開いて、「MATLAB-expt」と関連付けられたパスが、あなたのPCのMATLAB.exeパスと異なる場合は修正しておく。


Case 2 :　ゲームパッドを別のものに変えたい場合
・ここでは、ゲームパッドを4つ以上同時に使わないとして説明する。4つ以上同時に使いたい場合は、かなりの修正が必要なのでがんばるか僕に聞いてください。
・やることは、交換される側（交換元）のゲームパッドの番号に対して、新しいゲームパッドを結びつけること。
・交換先のゲームパッドを接続し、Case1で説明した、「このデバイスが接続されたときに優先的に割り当てるJoystick番号を指定」を交換元のゲームパッドの番号にする。
・あとは、「joyCheck.m」の、response(i).nameを変更したら終わり。


Case 3 :　ゲームパッドもPCも新しい場合
・どのゲームパッドをGP-01、GP-02...とするか決めて、ゲームパッドに識別シールを貼っておくといい。
・Case1と同様にセッティングする。



<Q&A>
・誤って、JoyToKeyの変換設定をいじってしまった。戻すには？
    「MATLAB-expt.cfg」を開いて、「keyCode.xlsx」を見ながら直す。




Contact
=======================

If you find bugs or errors, please tell me.

Seiji Oshiro : seios3566[at]gmail.com